\section{Innere Struktur der Atome} % (fold)
\label{sec:Innere_Struktur_der_Atome}

Bis zum Ende des $19.$ Jahrhunderts galt als gesichert, dass Materie aus
elektrisch geladenen Teilchen aufgebaut ist.
Hinweise darauf:
\begin{enumerate}
    \item Elektrolyse: Moleküle dissoziieren im elektreoschen Feld in positive
    und negative Ladungsträger (Ionen)
    \item Magnetfeldeffekte bei elektrische Leitung in Metallen (Hall-Effekt)
    \item Ablenkung von $\alpha$- und $\beta$-Strahlung im Magnetfeld bei
    radioaktivem Zerfall
    \item Experimente mit Gasentladung: erzeugte "Kanal- und Kathodenstrahlen"
    werden durch elektrische und magnetische Felder beeinflusst.
\end{enumerate}
\subsection{Kathoden- und Kanalstrahlen} % (fold)
\label{sub:Kathoden-_und_Kanalstrahlen}
Durch Ablenkung von Kathodenstrahlen im $E$- bzw. $B$-Feld konnte J.J.Thomson
$1897$ das Verhältnis $\frac{q}{m} = \frac{e}{m}$ bestimmen. Er stellte fest,
dass dieses Verhältnis unabhangig vom Kathodenmaterial ist, und ca $10^4$ mal
größer als bei den von $1886$ von E. Goldstein ($1850$-$1930$) entdeckten
Kanalstrahlen. Bereits $1895$ werden diese Elementarladungen von G. Stoney
"Elektronen" genannt.
W.Wien ($1864$-$1928$) konnte $1897$ den WERt $\frac{q}{m}$ der Kanalstrahlen
messen und zeigen, dass sie aus den positiven Ionen des Füllgases der
Entladungsröhre bestehen. In Kombination mit der Atomvorstellung ergab sich
daraus:

Atome sind aus elektrisch geladenen Teilchen aufgebaut. $\rar$ es gibt eine
Substruktur!

Da Atome neutral sind, müssen gleich viele negative wie positive Lasungen
vorhanden sein, d.h:
Atome bestehen aus negativ geladenen Elektronen und einer
entgegengesetzt gleichen positiven Ladung!
Die elektrisch geladenen Bausteine haben Ladung und Masse, wobei
$\frac{m_e}{m_+} < 10^{-3}$.

Daraus ergeben sich folgende Fragen:
\begin{enumerate}
    \item Welche Eigenschaften haben die Substrukturteilchen?
    \item Wie werden die Telchen im Atom zusammengehalten?
    \item Wie sind sie im Atom angeordnet, d.h. welche Substruktur hat das
    Atom?
\end{enumerate}
% subsection Kathoden- und Kanalstrahlen (end)
\subsection{Differentielle Wirkungsquerschnitt bzw. Streuungsquerschnitt} % (fold)
\label{sub:Differentielle_Wirkungsquerschnitt_bzw._Streuungsquerschnitt}
Um die Verteilung der Ladung innerhalb der Atome zu bestimmen, kann man
elektrisch geladene Teilchen mit Ladung $q_s$ als Sonde verwenden. Deren
Ablenkung im Coulombpotenzial des Atoms
\begin{equation*}
    V_c (r) = \frac{1}{4\pi\epsilon}\frac{q_s \cd q_A}{r} 
    \quad
    \text{mit} 
    \quad
    q_A = \int \rho_A (\vec{r}) dV
\end{equation*}
erlaubt Rückschlüsse über die Ladungsverteilung $\rho_A (\vec{r})$ zu ziehen.
Dazu werden die "Sonden-Teilchen" in einem Winkelbereich $\left[ \vartheta, \vartheta
+ d \vartheta \right]$ um die Probe nachgewiesen. Diese gehören - abhängig vom
Streupotenzial $V(r)$ - zu einem "Stoßparameter" $b$ im Bereich $\left[ b, b+db
\right]$. 
%BILD
Der "differentielle Wirkungsquerschnitt" $d \sigma$ gibt hierbei den Bruchteil
des gesamten (integralen) Streuquerschnitts $\sigma$ and, durch den die
Teilchen hindurchfliegen, die vom Potenzial $V(r)$ in dem vom Detektor
aufgespannten Raumwinkel $d \Omega = \sin \vartheta d \vartheta d\phi$
gestreut werden. D.h.:
\begin{gather*}
    \frac{d \sigma (\vartheta,\Omega)}{\sigma}
    =
    \frac{\Delta \dot{N}(\vartheta,\Omega)}{\dot{N}}
    =
    \frac{2 \pi b db}{\sigma} \frac{\varphi}{2\pi}
    =
    \frac{2\pi}{\sigma} \frac{db}{d\vartheta}d\vartheta \frac{d \varphi}{2 \pi}
    =
    \frac{b}{\sigma} \frac{db}{d\vartheta}d\vartheta d\varphi \\
    \rar d\sigma(\vartheta,\Omega) = b \frac{d b}{d \vartheta} \frac{1}{\sin
    \vartheta} d\Omega \\
    \rar
    \boxed{
    \frac{d \sigma (\vartheta,\Omega)}{d \Omega} = b \frac{d b}{d \vartheta}
    \frac{1}{\sin \vartheta}
    }
\end{gather*}
% subsection Differentielle Wirkungsquerschnitt bzw. Streuungsquerschnitt (end)
\subsection{Das Thomsonsche Atommodell} % (fold)
\label{sub:Das_Thomsonsche_Atommodell}
J.J. Thomson ($1856$-$1940$) schlug $1903$ für die raüliche Verteilung der $Z$
Elektronen und $Z$ positiven Ladungen das sog "Rosinenkuchen-Modell", bei dem
die positiven Ladungen gleichäßig über die gesamte Fläche verteilt sind und die
$e^-$ sich frei darin bewegen.
\begin{equation*}
    n_1 = n_+ = \frac{Z}{4 \frac{\pi}{3} R^3} \quad \text{$R$: Atomradius}
\end{equation*}
Würden nur die positiven Ladungen berücksichtigt, würde ein Elektron im Abstand
$r<R$ bei einer homogenen Ladungsverteilung (mit Ladungsdichte $= \rho_+ =
\frac{Ze}{\frac{4 \pi}{3}R^3}$) das Feld
\begin{equation*}
    E(\vec{r}) = \frac{Zer}{4\pi\epsilon R^3} \h{r}
\end{equation*}
und somit die Kraft
\begin{equation*}
    \vec{F}(\vec{r}) 
    =
    -e \vec{E}
    = - k_T \vec{r} \quad \text{mit $k_T = \frac{Ze^2}{4\pi\epsilon R^3} \h{r}$}
\end{equation*}
wirken. Das führt zu einer harmonsichen Schwingung mit Frequenz $\omega_e =
\sqrt{\frac{k_T}{m_w}}$. Für eine homogene Verteilung aller $Z$ Elektronen
(Teilchendichte $n_e = \frac{Z}{\frac{4\pi}{3} R^3}$) ergibt sich eine
kollektibe Schwungung gegen die viel schwereren positiven Ladungen mit der
sog. Plasmafrequenz.
\begin{align*}
    w_p 
    &=
    \sqrt{ \frac{n_e \cd e^2}{\epsilon \cd m_e}}
    = 
    \sqrt{\frac{3 Z e^2}{4 \pi \epsilon_0 m_e R^3}} \\
    &=
    \sqrt{3} \omega_e
\end{align*}
\begin{erl}{Problem:}
    Die aus diesem Modell abgeschätzten Absorptions und Emissionsfrequenzen
    stimmen nicht mit den beobachteten atomaren Frequenzen überein. Vorallem:
    Ergebnisse von Streuezperimenten stimmen nicht mit der vom Modell
    erwarteten Winkelverteilung überein:
\end{erl}
%\subsubsection{Winkelverteilung von $\alpha$-Teilchen} % (fold)
%\label{ssub:Winkelverteilung_von_$\alpha$_Teilchen}
Für $\alpha$-Teilchen (Masse $m_{He}$, Ladung $2e$) spielen die Elektronen
wegen ihrer kleinen Masse bei der Ablenkung praktisch keine Rolle. Die Kraft
auf ein $\alpha$-Teilchen in Richtung senkrecht zu seiner Einfallsrichtung
ergibt sich daher für $r<R$ zu:
\begin{equation*}
    F_y = F(r) \sin \varphi
    \simeq
    \frac{2 Z e^2 r}{4\pi \epsilon_0 R^3} \frac{b}{r} 
    =
    2k_T b
\end{equation*}
%BILD
\begin{align*}
    \rar \Delta p_y 
    &=
    \int F_y dt = 2 k_T b T \\
    &\simeq \frac{4 k_T b }{\vartheta_0} \sqrt{R^2 -b^2}
    \quad \text{ mit $T \simeq \frac{d}{\vartheta_0}= \frac{2 \sqrt{R^2 -
    b^2}}{\vartheta_0}$}
\end{align*}
%BILD
Da $\Delta p_y \ll p_z \simeq p(dh \vartheta \ll 1)$
\begin{align*}
    \rar \frac{\Delta p_y}{p_z} 
    &\simeq \frac{\Delta p_y}{p} = \tan \varphi \\
    &=
    \frac{4 k_T b}{m \vartheta_0^2} \sqrt{R^2 - b^2} \simeq \vartheta
\end{align*}
\begin{equation*}
    \rar \boxed{
    \vartheta = \frac{4 k_T b}{m \vartheta_0^2} \sqrt{R^2 - b^2}
    } = \vartheta(b)
\end{equation*}
Für ein mit beliebigem Stoßparameter $b$ einlaufendes $\alpha$-Teilchen ergibt
sich der durchschnittliche Streuwinkel $\bar{\vartheta}$ zu:
%\begin{align*}
%    \bar{\vartheta}
%    &=
%    \int_{b=0}^R
%    \vartheta(b) \frac{2 \pi b}{\pi R^2} db
%    =
%    \frac{8 k_T}{m \vartheta_0^2 R^2}
%    \underbrace{\int_0^R \sqrt{R^2 -b^2}b^2 db}_{\frac{\pi}{16 R^4} \\
%    &=
%    \frac{\pi}{2} \frac{k_T R^2}{m \vartheta_0^2}
%    =
%    \frac{Z e^2}{8 \epsilon R m v_0^2}
%\end{align*}
\begin{beis}
    $R=0.1mm$, $\alpha$-Teilchen mit $E=5Mev$, and Goldfolie $(Z=79)$ gestreut
    werden
    \begin{equation*}
        \rar \bar{\vartheta} = 1.8 \cd 10^{-4} rad \simeq 0.62' \quad
        \rar \text{sehr kleiner Winkel}
    \end{equation*}
\end{beis}
Bisher Ablenkung durch ein Atom im Mittel berechnet ($\bar{\varphi}$). Im Experiment wurden die
$\alpha$-Teilchen durch eine Goldfolie geschossen und somit an vielen Atomen
gestreut (für Foliendicke von $10\mu m$ und Golddurchmesser von $\simeq 0.2 nm$, ca $6 \cd
10^4$ Atome).
Da die Stoßrichtung bei jeder Streuung  statistisch verteil ist (entweder nach
links oder rechts) is auch $\bar{\vartheta}$ statistisch verteilt. $\rar$
"Random walk"-Problem $\rar$ Gauß-Verteilung.

Die Zahl der in dem Winkel $\vartheta$ abgelenkten $\alpha$-Teilchen ergibt
such daher zu
\begin{equation*}
    N(\vartheta) = N_0 e^{- \frac{\vartheta^2}{\left\langle \Delta \vartheta
    \right\rangle^2}} = N_0 e^{- \frac{\vartheta^2}{m\bar{\vartheta}}}
\end{equation*}
Nach $m$ Stoßprozessen ergibt sich eine mittlere Breite der Verteilung
\begin{equation*}
    \tag*{\text{(Standardabweichung)}}
    \Delta \vartheta = \sqrt{m} \cd \bar{\vartheta}
\end{equation*}
\begin{beis}
    Goldfolie mit Dicke $10 \mu m, \quad m \simeq 5 \cd 10^4$.
    \begin{equation*}
        \rar \left\langle \Delta \vartheta \right\rangle
        =
        4 \cd 10^{-2} rad 
        \simeq 
        2.3"
    \end{equation*}
\end{beis}
Um das Thomsonsche Atommodell zu testen führte Rutherford $1909$
Streuexperimente von $\alpha$-Teilchen an einer Goldfolie durch. Die Ergebnisse
zeigten, dass auch noch shr große Streuwinkel (bis zu $160^{\circ}$) beobachtet
wurden. Dies widersprach eindeutig dem Thomson-Modell.

% subsubsection Winkelverteilung von $\alpha$ Teilchen (end)

%subsection Das Thomsonsche Atommodell (end)
% section Innere Struktur der Atome (end)
